%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Glossario}
\def \ultimaVersione {4.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione di Accettazione [RA]}
\def \uso{Esterno}

%FINE ELENCO VARIABILI
\input{../../template/template.tex}
\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{4.0}{2012.04.03}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaApprovazione{3.0}{2012.03.13}{Rosso Francesco}
\rigaTabellaApprovazione{2.0}{2012.01.31}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2011.12.19}{Guizzon Luca}
\end{approvazione}
\begin{verifiche}
\rigaTabellaVerifica{3.2}{2012.04.03}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaVerifica{2.2}{2012.03.12}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaVerifica{1.3}{2012.01.31}{Palleva Enrico}
\rigaTabellaVerifica{0.4}{2011.12.18}{Palleva Enrico}
\end{verifiche}
%tabella delle modifiche
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{3.1}{2012.04.02}{Cabbia Davide}{Aggiunta di alcuni termini mancanti}
\rigaTabellaModifiche{2.1}{2012.02.11}{Zambon Jacopo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RP}
\rigaTabellaModifiche{1.2}{2012.01.30}{Rosso Francesco}{Aggiunta dei termini mancanti}
\rigaTabellaModifiche{1.1}{2012.01.13}{Cabbia Davide}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RR}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2012.12.16}{Cabbia Davide}{Aggiunta termini}
\rigaTabellaModifiche{0.2}{2012.12.12}{Cabbia Davide}{Aggiunta termini}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2012.12.09}{Cabbia Davide}{Prima bozza del documento}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
Il seguente documento ha lo scopo di elencare i termini tecnici ed acronimi utilizzati all'interno della documentazione di progetto al fine di eliminare ogni 
ambiguit\`a che impedisca una buona comprensione del progetto. I termini vengono elencati in ordine alfabetico.
\end{sommario}

\fineTemplateNoIndici


%=======================================================
\letteraGlossario{A}
%=======================================================
\begin{description}
  \item[Advanced Installer:] applicazione per creare facilmente il pacchetto di installazione di un software oppure pacchetti necessari per gli aggiornamenti.
  \item[Ambiente di sviluppo integrato:] software che aiuta i programmatori nello sviluppo del codice, grazie a \glossario{plugin} esso pu\`o essere estremamente flessibile ed adattabile ad ogni necessit\`a. \`E composto dai seguenti elementi base
   \begin{itemize}
     \item Editor: software pi\`u o meno complesso per la scrittura del \glossario{codice sorgente}.
     \item Compilatore: Programma che traduce una serie di istruzioni scritte (\glossario{codice sorgente}) in istruzioni di un altro linguaggio (codice oggetto). Questo processo di traduzione si chiama compilazione.
     \item Linker: \`E il procedimento di integrazione dei vari moduli a cui un programma fa riferimento (i quali possono essere sottoprogrammi o librerie), per creare una singola unit\`a eseguibile.
     \item \glossario{Debugger}
  \end{itemize}
  \item[Analisi dei requisiti] Rappresenta una delle prime fasi nel \glossario{ciclo di vita} di un prodotto software; scopo generale dell'analisi \`e stabilire che cosa il sistema in questione deve fare (mentre le decisioni sul come sono rimandate alla successiva fase di progettazione).
  \item[Analisi dei risultati:] vedi \glossario{Blocco Procedurale}.
  \item[Analisi dinamica:] \`E un tipo di analisi basata sulla compilazione ed esecuzione del codice, effettuata sia su singoli componenti che sull’intero codice.
  \item[Analisi Spettrale:] Con AS indichiamo un metodo di quantificazione (vedi \glossario{Blocco procedurale}) che ci permette di ricavare il cosiddetto spettro, cio\`e il contenuto in frequenza, dei dati analizzati.
  \item[Analisi statica:] \`E un tipo di analisi che non comporta esecuzione di codice; basata principalmente sul principio di desk-check (sostanzialmente, si effettuano diverse letture del codice), viene eseguita quasi sempre su singoli componenti (porzioni di codice relativamente piccole).
  \item [Annidamento:] Con annidamento si intende l'inserimento di un costrutto condizionale all'interno di un altro o chiamate di funzioni all'interno di altre funzioni. Il grado relativo indica quante volte viene utilizzato l'annidamento ricorsivamente.
  \item[API:] Application Programming Interface (Interfaccia di Programmazione di un'Applicazione) indica qualsiasi insieme di procedure disponibili al programmatore, di solito raggruppate a formare un set di strumenti specifici per un determinato compito. La finalit\`a \`e ottenere un'astrazione, di solito tra l'hardware ed il programmatore o tra il software a basso e quello ad alto livello, semplificando cos\`i il lavoro di programmazione.
  \item[Approccio Prototipale:] Metodo di sviluppo che, sfruttando la vicinanza con il committente, permette di coinvolgere direttamente il cliente nella validazione dei prototipi, per procedere pi\`u rapidamente verso la soluzione desiderata.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{B}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Best Practice:] Con Best Practice si intendono in genere le esperienze pi\`u significative, o comunque quelle che hanno permesso di ottenere migliori risultati, relativamente a svariati contesti. Esse possono essere definite come raccolta di esempi, che vengono opportunamente formalizzati in regole che possono essere successivamente osservate per aumentare la produttivit\`a.
 \item [Bioingegneria:] \`E una disciplina che utilizza metodologie e tecnologie dell’ingegneria elettronica, informatica, meccanica e chimica per affrontare problemi relativi alle scienze della vita. La Bioingegneria \`e riconosciuta universalmente come una disciplina emergente volta a generare una migliore comprensione dei fenomeni biologici ed a produrre tecnologie per la salute con beneficio per la societ\`a. 
 \item [Blocco Procedurale:] L'espressione indica una parte del software finale che ha la caratteristica di essere indipendente dagli altri blocchi e sosituibile da una nuova implementazione, utilizzando la tecnica dell'\glossario{incapsulamento}. Nel Progetto \glossario{SAKE} si possono individuare i 3 blocchi procedurali:
 \begin{itemize}
  \item Pre-Processing: La finalit\`a di questo blocco \`e quello di eseguire semplici elaborazioni sui dati grezzi in uscita dell’esame \glossario{PET}. Questi calcoli prevedono la gestione e visualizzazione di diversi tipi di dati (segnali temporali e immagini) e l’applicazione di algoritmi per l’analisi.
  \item Quantificazione: Applicazione di metodi di \glossario{Spectral Analysis} sia per la quantificazione di \glossario{regione} che di \glossario{immagine}.
  \item Analisi dei Risultati: Gestione, visualizzazione e salvataggio dei risultati ottenuti dall’elaborazione (sia da analisi di \glossario{regione} che di \glossario{immagine}).
 \end{itemize}
 \item [Branch:] In un software di \glossario{controllo di versione} \`e la duplicazione di uno stesso oggetto (file o directory) cosicch\'e si possano apportare modifiche in parallelo ed indipendentemente, per poi riunire i due rami (Merging).
 \item [Branching:] Attivit\`a relativa al \glossario{Branch}.
 \item [Bug:] In italiano baco, identifica un errore nella scrittura di un software. Meno comunemente, il termine bug pu\`o indicare un difetto di progettazione in un componente hardware, che ne causa un comportamento imprevisto o comunque diverso da quello specificato dal produttore. 
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{C}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[C++:] Il C++ \`e un linguaggio di programmazione orientato agli oggetti, con tipizzazione statica. Le principali caratteristiche sono:
  \begin{itemize}
   \item Programmazione ad oggetti
   \item Funzioni virtuali
   \item Overloading degli operatori
   \item Ereditariet\`a multipla
   \item \glossario{Template}
   \item Gestione delle eccezioni
  \end{itemize}
 \item [CamelCase:] Con questo termine si intende la pratica di scrivere parole composte (o frasi) unendo le stesse tra loro, ma lasciando le iniziali di ogni parola maiuscole. La prima parola del termine ottenuto pu\`o essere sia maiuscola (\glossario{PascalCase}) che minuscola.
 \item [Casi d'uso:] Vedi \glossario{Use Case}.
 \item[Ciclo di Vita:] Si riferisce al modo in cui una metodologia di sviluppo o un modello di processo scompongono l'attivit\`a di realizzazione di prodotti software in sottoattivit\`a fra loro coordinate, il cui risultato finale \`e il prodotto stesso e tutta la documentazione ad esso associata.
Ordine in cui si svolgono le attivit\`a:
  \begin{itemize}
   \item Analisi
   \item Progettazione
   \item Implementazione
   \item Collaudo
   \item Rilascio
   \item Manutenzione
  \end{itemize}
 \item[Codice sorgente:] \`E il testo di un programma scritto in un linguaggio di programmazione. Il sorgente deve essere opportunamente elaborato per arrivare ad essere un programma eseguibile.
 \item[Controllo di versione:] Vedi \glossario{VCS}.
 \item[Copyright:] Vedi \glossario{Diritto d'Autore}.
 \item[Commit:] Un commit \`e una modifica al \glossario{repository}, \`e possibile vedere cosa \`e cambiato e quando.
 \item[Core:] Indica tipicamente il "nucleo elaborativo" di una \glossario{CPU}. Ogni microprocessore pu\`o contenere pi\`u core.
 \item[CPU:] Central Processing Unit (unit\`a centrale di elaborazione), anche chiamato processore, \`e il componente dell'elaboratore adibito alla lettura dei dati dalla memoria e all'esecuzione delle istruzioni.
 \item[CSV:] Comma-Separated Values \`e un formato di file basato su file di testo utilizzato per l'importazione ed esportazione (ad esempio da fogli elettronici o database) di una tabella di dati.
 \item[CUDA:] Compute Unified Device Architecture \`e un'architettura hardware per l'elaborazione parallela creata da \glossario{NVIDIA}. Usando CUDA, le ultime \glossario{GPU} \glossario{NVIDIA} effettivamente diventano architetture aperte come le \glossario{CPU}. Diversamente da quest'ultime, per\`o, le \glossario{GPU} hanno un'architettura parallela con diversi \glossario{core}, ognuno capace di eseguire centinaia di processi simultaneamente; in applicazioni come il calcolo scientifico le \glossario{GPU} possono offrire grandi performance e benefici. Questo approccio di risoluzione dei problemi \`e noto come \glossario{GPGPU}.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{D}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[Debugger:] Il debugger \`e un software specificatamente progettato per l'analisi e l'eliminazione dei \glossario{bug} (ovvero errori di programmazione interni al programma) presenti in altri programmi.
 \item[Debugging:] O pi\`u semplicemente debug, comprende l'attivit\`a di individuazione delle porzioni di software affette da errori (\glossario{bug}) rilevate nei software a seguito dell'utilizzo del programma. Solitamente viene adoperato come mezzo il \glossario{Debugger}.
 \item[DEI:] Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione}.
 \item[Design Pattern:] \`E una soluzione generale riutilizzabile ad un problema che si verifica comunemente in un determinato contesto, nel nostro caso la progettazione di software. 
 \item[Diritto d'Autore:] Il diritto d'autore \`e la posizione giuridica soggettiva dell'autore di un'opera dell'ingegno a cui i diversi ordinamenti nazionali e varie convenzioni internazionali (quale la Convenzione di Berna) riconoscono la facolt\`a originaria esclusiva di diffusione e sfruttamento, ed in ogni caso il diritto ad essere indicato come tale anche quando abbia alienato le facolt\`a di sfruttamento economico (diritto morale d'autore). 
 \item[Driver:] [1] \`E detto driver l'insieme di procedure che rendono un un \glossario{sistema operativo} capace di gestire l'input/output di un dispositivo hardware. Esso permette al \glossario{sistema operativo} di utilizzare l'hardware senza sapere come esso funzioni utilizzando la tecnica dell'\glossario{incapsulamento}.\\
 \item[Driver:] [2] Strumento per l'\glossario{analisi dinamica}, componente attiva fittizia per pilotare un modulo.

\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{E}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[EclEmma:] \`E un \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} utile in fase di verifica per valutare che parti del \glossario{codice sorgente} sono realmente eseguite durante l'esecuzione dello stesso. 
 \item[Eclipse:] \`E un \glossario{ambiente di sviluppo integrato}, multi-linguaggio e \glossario{multipiattaforma} ideato da un consorzio di societ\`a chiamato Eclipse Foundation e sviluppato da una comunit\`a strutturata sullo stile dell'\glossario{Open Source}.
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{F}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[FAIR:] Functional and Anatomical Imaging Research.
 \item[Fattore di Rischio:] Indice di pericolosit\`a di un rischio insito nel progetto; esso \`e rappresentato da un numero ed \`e il prodotto fra l'impatto che potrebbe avere il rischio analizzato e la probabilit\`a che accada. Pi\`u precisamente vi sono due fattori moltiplicativi, 0.4 per la probabilit\`a e 0.6 per l'impatto. La classifica generata grazie a questo indice pu\`o servire per individuare l'ordine con il quale valutare i rischi.
 \item[FindBugs:] Findbugs \`e un software \glossario{open source} (con \glossario{plugin} per varie \glossario{IDE}, tra cui \glossario{Eclipse}) che utilizza l'analisi statica per identificare un'insieme di potenziali tipi di errori nel codice \glossario{Java} (\href{http://findbugs.sourceforge.net/}{http://findbugs.sourceforge.net/}).
 \item[Framework:] \`E una struttura di supporto su cui un software pu\`o essere organizzato e progettato. Alla base di un framework c'\`e sempre una serie di librerie di codice utilizzabili con uno o pi\`u linguaggi di programmazione, spesso corredate da una serie di strumenti di supporto allo \glossario{sviluppo del software}, come ad esempio un \glossario{IDE}, un \glossario{debugger} o altri strumenti ideati per aumentare la velocit\`a di sviluppo del prodotto finito.
\end{description}



%=======================================================
\letteraGlossario{G}
%=======================================================
\begin{description}
  \item [Git:] \`E un sistema software di \glossario{controllo di versione}, creato da Linus Torvalds (vedi \glossario{GNU/Linux}). Caratteristiche principali:
  \begin{itemize}
   \item \glossario{Branching} e \glossario{Merging}
   \item Sviluppo distribuito
   \item Compatibilit\`a con i client \glossario{VCS}
   \item Velocit\`a e scalabilit\`a su grandi progetti
   \item Autenticazione crittografica della cronologia
  \end{itemize}
  \item [GNU/Linux:] O pi\`u comunemente Linux, \`e una famiglia di \glossario{Sistemi Operativi} di tipo \glossario{Unix-like} aventi la caratteristica comune di utilizzare come nucleo il kernel Linux. 
  \item [Google Code-Project Hosting:] \`E un servizio gratuito di hosting di progetti (esclusivamente \glossario{Open Source}) offerto da Google che fornisce \glossario{controllo di versione}, un tracciatore di problemi (\glossario{issue tracker}), una \glossario{wiki} per la documentazione e il supporto allo scaricamento di file.
  \item [Google Groups:] \`E un servizio gratuito offerto da Google simile ad un forum per gestire interazioni fra gli utenti membri.
  \item [GPL:] General Public License, detta anche GNU GPL, \`e una \glossario{licenza} per software libero. Contrapponendosi alle licenze per software proprietario, la GNU GPL assicura all'utente libert\`a di utilizzo, copia, modifica e distribuzione. 
  \item [GPU:] Graphics Processing Unit, \`e il microprocessore (\glossario{CPU}) del sottosistema video. In virt\`u della sua inferiore specializzazione rispetto alla \glossario{CPU}, sebbene abbia generalmente frequenze inferiori, ha una potenza di calcolo superiore. Essa \`e il mezzo per implementare tecnologie quali \glossario{CUDA} ed \glossario{OPENCL}.
  \item [GPGPU:] General Purpose computing on Graphics Processing Units \`e un settore della ricerca informatica che ha come scopo l'utilizzo del processore della scheda grafica, vale a dire la \glossario{GPU}, per scopi diversi dalla tradizionale creazione di un'immagine tridimensionale; in tale ambito di utilizzo la \glossario{GPU} viene impiegata per calcoli estremamente esigenti in termini di potenza di elaborazione, e per le quali le tradizionali architetture di \glossario{CPU} non hanno una capacit\`a di elaborazione sufficiente.
  \item [GUI:] Graphical User Interface (interfaccia grafica utente) \`e un tipo di interfaccia che consente all'utente di interagire con la macchina manipolando oggetti grafici convenzionali.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{I}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[Imperial College London:] Un'universit\`a britannica con sede a Londra, specializzata in scienza, tecnologia, medicina ed economia.
 \item [Incapsulamento:] La tecnica di nascondere il funzionamento interno (deciso in fase di progetto) di una parte di un programma. Esso permette in futuro di cambiare l'implementazione della parte stessa indipendentemente dal resto del software.
 \item [Incrementale:] Con Modello Incrementale si intende un \glossario{modello di sviluppo} di un progetto software basato sulla successione dei seguenti stadi per raggiungere l'obiettivo del prodotto finale:
 \begin{itemize}
  \item Analisi
  \item Progettazione di alto livello
  \item Iterazione, composta da:

  \begin{itemize}
    \item Progettazione in dettaglio: viene progettata l'integrazione a basso livello.
    \item Validazione incremento: viene validato il progetto di incremento.
    \item Integrazione: viene effettivamente integrato l'incremento precedentemente progettato e validato.
    \item Validazione integrazione: viene validata l'integrazione tenendo conto dell'intero sistema e, se questa \`e l'ultima iterazione\glossario, si pu\`o uscire dal loop, altrimenti vengono eseguite nuove iterazioni per aggiungere  nuovi incrementi.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{center}
	\begin{picture}(0,0)
	%vettori e linee
	\put(-190,65){\line(0,1){95}}
	\put(-190,65){\line(1,0){15}}
	\put(-190,160){\vector(1,0){15}}
	\end{picture}
	\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \end{itemize}
  \item Collaudo
  \item Rilascio
  \item Manutenzione
 \end{itemize}
 
 \item [IDE:] Integrated Development Environment, vedi \glossario{Ambiente di sviluppo integrato}.
 \item [Immagine:] Nel contesto di \glossario{Spectral Analysis} indica una analisi effettuata sull'intera immagine risultato della \glossario{PET}, viene rappresentata da un'immagine in 4 dimensioni.
 \item [Ingegneria dell'Informazione:] Raggruppa le discipline ingegneristiche che si occupano della gestione di flussi di risorse, siano queste di natura materiale (come beni o infrastrutture) o immateriale (come dati o servizi). In particolare, consiste nello studio, della trasmissione, dell'elaborazione, della conservazione (memorizzazione) e del trattamento dell'informazione.
 \item [ISO:] International Organization for Standardization. 
 \item [Issue:] In italiano problema, \`e un'unit\`a di lavoro per realizzare un miglioramento di un sistema. L’Issue potrebbe essere un \glossario{bug}, una caratterstica richiesta, carenza, mancanza di documentazione etc\dots\newline \`E prassi utilizzare un \glossario{Issue Tracker} per gestire il flusso di lavoro.
 \item [ISO/IEC 12207:] Standard \glossario{ISO} per i processi di \glossario{ciclo di vita} del software che definisce tutti i compiti richiesti per lo sviluppo e manutenzione dello stesso.
 \item[Issue Tracker:] \`E un software che ha il compito di raccogliere e mantenere organizzata una lista di \glossario{issues}. Ogni elemento contenuto in un \glossario{Issue Tracker} \`e chiamato \glossario{ticket}.
 \item [Iterazione:] vedi \glossario{Incrementale}.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{J}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Java:] E un linguaggio di programmazione progettato per questi scopi:
 \begin{itemize}
  \item essere orientato agli oggetti.
  \item essere indipendente dalla piattaforma (vedi \glossario{multipiattaforma} e \glossario{JVM}).
  \item contenere strumenti e librerie per il networking.
  \item essere progettato per eseguire codice da sorgenti remoti in modo sicuro.
 \end{itemize}
 \item [Java Code Convention:] Linee guida che definiscono le regole e l’aspetto che devono avere i file sorgenti in \glossario{Java}.
 \item[Javadoc:] Strumento per la creazione semi-automatica di documentazione del codice a partire da commenti scritti secondo una particolare sintassi.
	\item [JUnite:] Con JUnit si indica un ambiente di lavoro per effettuare test d'unit\`a nel linguaggio di programmazione \glossario{Java}.
 \item [JVM:] Java Virtual Machine \`e il componente della piattaforma \glossario{Java} che interpreta il prodotto del compilato \glossario{Java} (bytecode). \`E la chiave della portabilit\`a del \glossario{codice} \glossario{Java} ed il motivo per cui si possono considerare \glossario{multipiattaforma} i programmi scritti con tale linguaggio.
\end{description}


%=======================================================
\letteraGlossario{L}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Licenza:] In ambito informatico \`e uno strumento legale che pu\`o accompagnare un prodotto software. Tale strumento specifica le modalit\`a con cui l'utente pu\`o utilizzare e ridistribuire tale prodotto, garantendo dei diritti ed imponendo obblighi. La licenza \`e imposta da chi detiene il copyright sul prodotto software; la sua validit\`a dipende dalla presenza del \glossario{diritto d'autore}, questo perch\'e solo chi detiene il \glossario{copyright} ha il diritto di far rispettare in ogni sede la licenza stessa.
 \item [\LaTeX:] \`E un linguaggio di markup usato per la preparazione di testi basato sul programma di composizione tipografica \TeX.
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{M}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Mappa:] Oggetto in cui viene visualizzata un'immagine e su cui \`e possibile interagire con operazioni di zoom, selezione etc.
 \item [MATLAB:] Matrix Laboratory \`e un ambiente per il calcolo numerico e l'analisi statistica che comprende anche l'omonimo linguaggio di programmazione. Esso consente di manipolare matrici, visualizzare funzioni e dati, implementare algoritmi, creare interfacce utente, e interfacciarsi con altri programmi.
 \item [MATLAB Compiler Runtime:] vedi \glossario{MCR}
 \item [Matrice delle dipendenze:] Nel nostro caso, con matrice delle dipendenze si intende una matrice della tracciabilit\`a in cui i requisiti vengono inseriti in righe e i \glossario{casi d'uso} in colonne: se esistono delle dipendenze requisiti-\glossario{casi d'uso} esse vengono registrate nella cella d'intersezione riga/colonna.
 \item [MCR:] Il \glossario{MATLAB Compiler Runtime} (MCR) \`e una copia dello scheletro di \glossario{MATLAB} che permette di eseguire applicazioni generate con \glossario{MATLAB}, o che usano codice dello stesso, in macchine in cui esso non \`e presente.
 \item [Merge:] vedi \glossario{Branch}.
 \item [Merging:] Attivit\`a relativa al \glossario{Merge}.
 \item [Metrics:] \glossario{Plugin} per lo strumento di sviluppo \glossario{Eclipse} che viene utilizzato per l'\glossario{analisi statica} del codice durante lo sviluppo.
 \item [Modello di Sviluppo:] Un modello di sviluppo software \`e il principio teorico che indica il metodo da seguire nel progettare e nello scrivere un programma.
 \item [Modello Iterativo:] Vedi \glossario{Iterativo}. 
 \item [Multipiattaforma:] Pu\`o esserlo un linguaggio di programmazione, un software o un dispositivo hardware che funziona su pi\`u di un sistema o, appunto, piattaforma (es. Linux, Windows, Macintosh).
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{O}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [ObjectAid UML:] ObjectAid UML \`e un \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} per tradurre in linguaggio \glossario{UML} il codice sorgente relativo ad un dato progetto, generando diagrammi delle classi e di sequenza.
 \item [OpenCL:] Open Computing Language \`e una libreria basata su un linguaggio di programmazione che pu\`o essere eseguito su una molteplicit\`a di piattaforme, \glossario{CPU}, \glossario{GPU} e altri tipi di processori. In particolare, le potenzialit\`a di OpenCL sono bene espresse con architetture altamente parallelizzabili e potenti come le \glossario{GPU}.
 \item [OpenGL:] \glossario{API} per pi\`u linguaggi e pi\`u piattaforme per scrivere applicazioni che producono computer grafica 2D e 3D.
 \item [Open Source:] Indica un software i cui autori (o, pi\`u precisamente, i detentori dei diritti) ne permettono, anzi ne favoriscono il libero studio e l'apporto di modifiche da parte di altri programmatori indipendenti. Questo \`e realizzato mediante l'applicazione di apposite \glossario{licenze} d'uso.
 \item [Organigramma:] L' organigramma \`e la rappresentazione grafica di una struttura organizzativa in un certo momento.
	\item [Overhead:] Con il termine overhead si intendono le risorse accessorie, in sovrappi\`u rispetto a quelle strettamente necessarie: in particolar modo esso \`e connesso con l'uso della ricorsione durante la programmazione in quanto al tempo impiegato dalle funzioni richiamate ricorsivamente per svolgere il loro compito si va ad aggiungere il tempo necessario a gestire il meccanismo stesso di chiamate attraverso dei record di attivazione.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{P}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[Package:] In alcuni linguaggi orientati agli oggetti, tra cui \glossario{Java}, \`e un meccanismo che permette di organizzare un insieme di classi tra loro correlate che concorrono allo stesso fine.
 \item[PascalCase:] \`E un caso particolare di \glossario{CamelCase}; in esso la prima lettera del termine ottenuto dall'unione di pi\`u parole \`e scritta in maiuscolo.
 \item[PDF:] Portable Document Format \`e un formato di file basato su un linguaggio di descrizione di pagina. Progettato per rappresentare documenti in modo indipendente dall'hardware e dal software utilizzati per generarli o per visualizzarli.
 \item[Pdflatex:] software che permette di convertire un file \glossario{\LaTeX} in un file \glossario{PDF}.
 \item[PDCA:] Plan-Do-Check-Act, detto anche ciclo di Deming, \`e un principio nato negli anni '50 per il miglioramento continuo della qualit\`a, secondo il quale, ciclicamente, devono ricorrere le seguenti fasi:
 \begin{itemize}
  \item Pianifica: pianificazione delle attivit\`a, delle scadenze e definizione delle responsabilit\`a
  \item Esegui: esecuzione delle attivit\`a secondo i piani stabiliti
  \item Valuta: verifica interna dell'esito del processo e delle sue attivit\`a
  \item Agisci: applicazione di soluzioni correttive ai problemi identificati ed eventuale correzione del piano iniziale
 \end{itemize}
 \item[PET:] Positron Emission Tomography (tomografia ad emissione di positroni) \`e una tecnica di medicina nucleare e di diagnostica medica utilizzato per la produzione di bioimmagini (immagini del corpo).\newline Dopo l'introduzione iniziale di un isotopo tracciante, solitamente per via endovenosa, si attende che la molecola coinvolta, e legata all'isotopo, raggiunga una determinata concentrazione all'interno dei tessuti organici da analizzare. Successivamente si introduce il paziente nello scanner PET. La macchina \`e in grado di individuare la distribuzione degli atomi radioattivi all’interno del paziente e le eventuali alterazioni o anomalie (ad esempio i tumori) a carico degli organi. 
 \item[Plugin:] \`E un programma non autonomo che interagisce con un altro programma per ampliarne le funzioni.
 \item[Pre-Processing:] Vedi \glossario{Blocco Procedurale}.
 \item[Properties:] I properties rappresentano dei file con omonima estensione contenenti degli insiemi di stringhe in formato \texttt{key = value}, utili per fornire all'utente un messaggio (value) a partire da una chiave (key) all'interno dello sviluppo di un software.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{Q}
%=======================================================
\begin{description}
 \item[Quantificazione] Vedi \glossario{Blocco Procedurale}.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{R}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Regione:] Nel contesto di \glossario{Spectral Analysis} indica una analisi effettuata su selezione di segnali estratti dall’immagine risultato della \glossario{PET}; viene rappresentata comunemente con dei grafici con assi x/y.
 \item [Rendering:] Il rendering \`e il processo di generazione di un'immagine da uno o pi\`u modelli che vanno a formare la scena, per mezzo di programmi informatici.
 \item [Renderizzare:] Svolgere l'attivit\`a di \glossario{rendering}.
 \item [Repository:] Comunemente indica un luogo per il salvataggio di informazioni per motivi di sicurezza o di conservazione. In informatica \`e un ambiente di un sistema informativo in cui vengono gestiti i metadati attraverso tabelle relazionali. 
 \item [Requisito:] Vedi \glossario{Analisi Dei Requisiti}.
\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{S}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [SAKE:] \glossario{Spectral Analysis} for Kinetic Estimation, nome del progetto il cui obiettivo \`e sviluppare un software di quantificazione di \glossario{immagini} \glossario{PET} basato sull’\glossario{Analisi Spettrale}, un metodo di quantificazione flessibile e robusto.
 \item [Sistema Operativo:] \`E un sistema software responsabile del controllo e della gestione delle componenti hardware di un computer e dei programmi che su di esso vengono eseguiti.
 \item [Skype:] \`E un software gratuito di messaggistica istantanea e \glossario{VoIP}.
 \item [Slider:] Uno slider \`e un componente grafico con il quale l'utente pu\`o impostare un valore muovendo, solitamente tramite uno spostamento orizzontale, un indicatore o cliccare in un punto dello slider stesso per cambiare le impostazioni.
 \item [SNR:] Sound Noise Ratio (Rapporto segnale/rumore) \`e una grandezza numerica che mette in relazione la potenza del segnale utile rispetto a quella del rumore. In ambito di processing di immagini il valore determina la nitidezza e definizione dell'immagine.
 \item [Spectral Analysis:] vedi \glossario{Analisi Spettrale}.
 \item [Stand-alone:] si definisce un'applicazione stand-alone un software capace di funzionare da solo e in maniera indipendente da altri oggetti o software.
 \item [Stub:] Componente passiva fittizia per simulare un modulo.
 \item [SWEBOK:] software Engineering Body Of Knowledge, documento sponsorizzato dalla IEEE Computer Society, che cerca di identificare e descrivere l’insieme di conoscenze, generalmente accettate, relative all’ingegneria del software.

\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{T}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Template:] indica un documento o programma dove, come in un foglio semicompilato cartaceo, su una struttura generica o standard esistono spazi temporaneamente vuoti da riempire successivamente. Nel gergo della programmazione informatica viene usato per definire le funzionalit\`a che permettono di scrivere codice funzionante a prescindere dal tipo di dato che verr\`a effettivamente usato in esecuzione.
 \item [Thread:] Indica una suddivisione di un processo software in due o pi\`u rami, che vengono eseguiti concorrentemente dal processore (vedi \glossario{Java}).
 \item [Ticket:] Insieme di informazioni che possono essere usate per definire un’attivit\`a, per permettere una migliore organizzazione del lavoro. Vedi \glossario{Issue Tracker}.
 \item[Ticketing:] Servizio che sfrutta i \glossario{ticket}.

\end{description}
%=======================================================
\letteraGlossario{U}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [UML:] Unified Modeling Language \`e un linguaggio di modellazione e specifica basato sul paradigma object-oriented, utilizzato per descrivere soluzioni analitiche e progettuali in modo sintetico e comprensibile.
 \item[Unix-like] Si chiamano Unix-like quei \glossario{sistemi operativi} che sono progettati seguendo le direttive dei sistemi Unix ma che, per questioni legali, non possono usare il marchio UNIX.
 \item [Use Case:] Diagrammi dedicati alla descrizione delle funzioni o dei servizi offerti da un sistema, cos\`i come sono percepiti e utilizzati dagli attori che interagiscono col sistema stesso. Si possono anche considerare come uno strumento di rappresentazione dei requisiti funzionali di un sistema
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{V}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [VCS:] Version Control System (sistema di controllo di versionamento). \`E una suite di programmi che svolgono automaticamente il lavoro di tracciamento di evoluzione di un file o directory. Permette quindi di recuperare una certa versione di un file e seguire l’evoluzione di certi contenuti nel tempo.
 \item [VoIP:] Voice over IP (Voce tramite protocollo Internet), \`e una tecnologia che rende possibile effettuare una conversazione telefonica sfruttando una connessione Internet o una qualsiasi altra rete dedicata a commutazione di pacchetto che utilizzi il protocollo IP senza connessione per il trasporto dati.
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{W}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [Wiki:] \`E una pagina (o comunque una collezione di documenti ipertestuali) che viene aggiornata dai suoi utilizzatori e i cui contenuti sono sviluppati da tutti coloro che vi hanno accesso. La modifica dei contenuti pu\`o avvenire per aggiunte successive oppure anche cancellando e modificando ci\`o che altri utenti avevano scritto precedentemente.
 \item [Workspace directory:] Con questo termine si intende la cartella di lavoro in cui verranno salvati tutti i file d'interesse del sistema.
\end{description}

%=======================================================
\letteraGlossario{X}
%=======================================================
\begin{description}
 \item [XML:] eXtensible Markup Language \`e il metalinguaggio universale sviluppato dal World Wide Web Consortium (W3C) che consente di creare facilmente altri linguaggi che si adattino alle proprie esigenze.
\end{description}

\end{document}

